% ==============================================================================
% CAPÍTULO 2 - APRESENTAÇÃO DA EMPRESA
% ==============================================================================

\chapter{APRESENTAÇÃO DA EMPRESA}
\label{ch:apresentacao-empresa}

A FK Oficina é uma empresa de tecnologia com atuação híbrida, provendo soluções de software tanto para o setor automotivo (oficinas mecânicas e centros automotivos) quanto para o setor de assistência técnica em eletrônicos. Com sede em Ijuí/RS, a organização destaca-se por seu modelo de negócio SaaS (Software as a Service), oferecendo ferramentas integradas de gestão, licenciamento e automação técnica.

%-------------------------------------------------
% Histórico
%-------------------------------------------------
\section{Histórico}
\label{sec:historico}

A trajetória da FK Oficina é marcada por uma evolução orgânica baseada na resolução de necessidades internas. A empresa originou-se no segmento de conserto de eletrônicos, enfrentando os desafios cotidianos de gestão de ordens de serviço e controle de componentes. O primeiro cliente do sistema de gestão desenvolvido pela equipe foi a própria empresa, que serviu como laboratório para validar e refinar as funcionalidades do software.

Com o sucesso da solução interna, a empresa expandiu seu escopo para atender outras assistências de eletrônicos e, posteriormente, identificou uma oportunidade similar no setor de oficinas mecânicas. Atualmente, o ecossistema FK Oficina integra esses dois mundos, oferecendo uma plataforma robusta que atende às especificidades técnicas de reparação automotiva e eletrônica em todo o território nacional.

%-------------------------------------------------
% Missão, Visão e Valores
%-------------------------------------------------
\section{Missão, Visão e Valores}
\label{sec:missao-visao-valores}

A missão da FK Oficina é simplificar a gestão técnica e administrativa por meio de tecnologia eficiente, permitindo que os prestadores de serviço foquem na qualidade da reparação. A visão da empresa é consolidar-se como o ecossistema digital líder para assistências técnicas e oficinas na região Sul do Brasil. Os valores fundamentais incluem o pragmatismo técnico, a inovação contínua e a transparência com o cliente final.

%-------------------------------------------------
% Estrutura Tecnológica
%-------------------------------------------------
\section{Estrutura Tecnológica}
\label{sec:estrutura-tecnologica}

A FK Oficina adota uma infraestrutura escalável baseada em multi-tenancy. Sob a supervisão técnica de Eduardo Froner, a equipe de desenvolvimento emprega tecnologias de ponta para garantir a alta disponibilidade do sistema. As principais tecnologias utilizadas incluem:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Linguagens e Frameworks:} PHP (Laravel 12), JavaScript (Vue.js 3 com Pinia);
    \item \textbf{Banco de Dados:} PostgreSQL e MySQL, com isolamento lógico por tenant para segurança de dados;
    \item \textbf{Infraestrutura:} Serviços em nuvem para hospedagem das instâncias dos clientes e automação de deploys via scripts customizados.
\end{itemize}
